Put axiomatic semantics in a separate file.

core/Semantics.v
@@ -19,7 +19,7 @@ Import
   TraceLink.
 
 
-Section Semantics.
+Section Operational.
 
 Context {tc: TransformationConfiguration}.
 
@@ -31,47 +31,10 @@ Context {tc: TransformationConfiguration}.
 Definition allTuples (tr: Transformation) (sm : SourceModel) : list InputPiece :=
   TupleUtils.tuples_up_to_n sm.(modelElements) tr.(arity).
 
-(* predicative *)
-Definition isTuple (sm : SourceModel) ip : Prop := 
-  List.incl ip sm.(modelElements).
-
-Lemma prop1 : forall tr sm ip,
-  List.In ip (allTuples tr sm) -> isTuple sm ip.
-Proof.
-  unfold allTuples.
-  unfold isTuple.
-
-  intros ; eapply TupleUtils.tuples_up_to_n_incl ; eassumption.
-Qed. 
-
-
-
-
 
 (* executable *)
 Definition matchingRules (tr: Transformation) (sm : SourceModel) (sp: InputPiece) : list Rule :=
   List.filter (fun (r:Rule) => evalGuard r sm sp) tr.(rules).
-
-(* predicative *)
-Definition matchingRule (tr: Transformation) (sm : SourceModel) (sp: InputPiece) r : Prop :=
-    List.In r tr.(rules) /\ UserExpressions.guard_ok r sm sp.
-
-(** Correct and complete *)
-Lemma prop2 :
- forall tr sm sp r,
-   List.In r (matchingRules tr sm sp) <-> matchingRule tr sm sp r.
-Proof.
-  unfold matchingRules.
-  unfold matchingRule.
-  Search (In _ (filter _ _)).
-  setoid_rewrite filter_In.
-  unfold guard_ok.
-  unfold evalGuard.
-  tauto.
-Qed.
-
-
-
 
 
 
@@ -87,37 +50,6 @@ Definition traceElementOnPiece (o: OutputPatternUnit) (sm: SourceModel) (sp: Inp
         linkPattern := o.(opu_link) 
       |}.
 
-(* predicatif *)
-Inductive traceElementOnPiece_rel (o: OutputPatternUnit) (sm: SourceModel) (sp: InputPiece) (iter: nat)
-  : TraceLink -> Prop :=
-    | r1 : 
-      forall v, 
-        evalOutputPatternUnit_rel o sm sp iter v ->
-        traceElementOnPiece_rel o sm sp iter
-         {| 
-           source := (sp, iter, o.(opu_name)) ;
-            produced := v ;
-            linkPattern := o.(opu_link) 
-          |}.
-
-(** correct and complete *)
-Lemma prop3 : 
-  forall o sm sp it tl,
-  traceElementOnPiece_rel o sm sp it tl <-> traceElementOnPiece o sm sp it = Some tl.
-Proof.
-  unfold traceElementOnPiece.
-  intros ; split.
-  + intro H.
-    inversion_clear H.
-    unfold evalOutputPatternUnit_rel in H0.
-    unfold evalOutputPatternUnit.
-    rewrite H0.
-    reflexivity.
-  + intro H ; OptionUtils.monadInv H.
-    constructor.
-    exact H.
-Qed.
-
 
 
 (* executable *)
@@ -125,30 +57,6 @@ Definition traceIterationOnPiece (r: Rule) (sm: SourceModel) (sp: InputPiece) (i
   flat_map
     (fun o => optionToList (traceElementOnPiece o sm sp iter))
     r.(r_outputPattern).
-
-(* predicatif *)
-Inductive traceIterationOnPiece_rel (r: Rule) (sm: SourceModel) (sp: InputPiece) (iter: nat) (tl:TraceLink) : Prop :=
-   | r2: forall o, 
-        List.In o r.(r_outputPattern) ->
-        traceElementOnPiece_rel o sm sp iter tl -> 
-      traceIterationOnPiece_rel r sm sp iter tl.
-
-(** correct and complete *)
-Lemma prop4 : forall r sm sp it tlk, 
-  traceIterationOnPiece_rel r sm sp it tlk <-> List.In tlk (traceIterationOnPiece r sm sp it).
-Proof.
-  unfold traceIterationOnPiece.
-  Search (In _ (flat_map _ _)).
-  setoid_rewrite in_flat_map.
-  Search (In _ (optionToList _)).
-  setoid_rewrite in_optionToList.
-  setoid_rewrite <- prop3.
-  intros ; split ; intro H. 
-  + inversion_clear H.
-    eauto.
-  + destruct H as (o & H1 & H2).
-    econstructor ; eauto.
-Qed.
 
 
 
@@ -158,38 +66,6 @@ Definition traceRuleOnPiece (r: Rule) (sm: SourceModel) (sp: InputPiece) : Trace
     (traceIterationOnPiece r sm sp)
     (seq 0 (evalIterator r sm sp)).
 
-(* predicatif *)
-Inductive traceRuleOnPiece_rel (r: Rule) (sm: SourceModel) (sp: InputPiece) (tlk:TraceLink) : Prop :=
-  | r3 : 
-    forall nb_it current_it, 
-       current_it < nb_it -> 
-       evalIterator_rel r sm sp nb_it ->
-       traceIterationOnPiece_rel r sm sp current_it tlk ->
-       traceRuleOnPiece_rel r sm sp tlk.
-
-(* correct and complete *)
-Lemma prop5 : forall r sm sp tlk, 
-  traceRuleOnPiece_rel r sm sp tlk <-> List.In tlk (traceRuleOnPiece r sm sp).
-Proof.
-  unfold traceRuleOnPiece.
-  setoid_rewrite in_flat_map.
-  setoid_rewrite <- prop4.
-  intros ; split ; intro H.
-  + inversion_clear H. 
-    apply UserExpressions.p1 in H1.
-    rewrite H1.
-    exists current_it ; split ; [ | auto].
-    Search (In _ (seq _ _)).
-    apply in_seq.
-    simpl.
-    Lia.lia.
-  + destruct H as (current_it & H1 & H2).
-    econstructor ; [ | apply UserExpressions.c1 | exact H2].
-    apply in_seq in H1.  
-    simpl in H1.
-    Lia.lia.
-Qed.
-
 
 
 (* executable *)
@@ -198,27 +74,6 @@ Definition traceTrOnPiece (tr: Transformation) (sm : SourceModel) (sp: InputPiec
     (fun r => traceRuleOnPiece r sm sp) 
     (matchingRules tr sm sp).
 
-(* predicatif *)
-Inductive traceTrOnPiece_rel (tr: Transformation) (sm : SourceModel) (sp: InputPiece) (tl: TraceLink) : Prop :=
-  | r4 : forall r, 
-    traceRuleOnPiece_rel r sm sp tl ->
-    matchingRule tr sm sp r ->
-      traceTrOnPiece_rel tr sm sp tl.
-
-(** Correct and complete *)
-Lemma prop6 : forall tr sm sp tlk,
-  traceTrOnPiece_rel tr sm sp tlk <-> List.In tlk (traceTrOnPiece tr sm sp).
-Proof.
-  unfold traceTrOnPiece.
-  setoid_rewrite in_flat_map.
-  setoid_rewrite <- prop5.
-  setoid_rewrite prop2.
-  intros ; split ; intro H.
-  + inversion_clear H. eauto.
-  + destruct H as (r & H1 & H2).
-    econstructor ; eauto.
-Qed.
-
 
 (* executable *)
 Definition compute_trace (tr: Transformation) (sm : SourceModel) :  TraceLink.Trace :=
@@ -226,71 +81,7 @@ Definition compute_trace (tr: Transformation) (sm : SourceModel) :  TraceLink.Tr
     (traceTrOnPiece tr sm) 
     (allTuples tr sm).  
 
-(* predicatif *)
-Inductive in_trace (tr: Transformation) (sm : SourceModel) (tl:TraceLink) : Prop :=
-  | r5 : forall sp,
-     traceTrOnPiece_rel tr sm sp tl ->
-      isTuple sm sp ->
-      List.length sp <= tr.(arity) -> (* cohérence avec le moteur de référence *)
-    in_trace tr sm tl .  
 
-(** correct and complete *)
-Lemma prop7 : forall tr sm tlk, 
-  in_trace tr sm tlk <-> List.In tlk (compute_trace tr sm).
-Proof.
-  unfold compute_trace.
-  setoid_rewrite in_flat_map.
-  setoid_rewrite <- prop6.
-  intros ; split ; intro H.
-  + inversion_clear H.
-    exists sp ; split ; [ | assumption].
-    unfold allTuples.
-    Search (In _ (TupleUtils.tuples_up_to_n _ _)).
-    apply TupleUtils.tuples_up_to_n_incl_length.
-    unfold isTuple in H1.
-    auto.
-  + destruct H as (ip & H1 & H2).
-    econstructor ; [ eassumption | | ].
-    - eapply prop1 ; eassumption.
-    - unfold allTuples in H1.
-      Search (In _ (TupleUtils.tuples_up_to_n _ _)).
-      eapply TupleUtils.tuple_length ; eassumption.
-Qed.
-
-
-Definition is_trace trans sm tra : Prop :=
-  forall lk, List.In lk tra <-> in_trace trans sm lk.    
-(* On aurait pu définir ensemble en compréhension. *)
-
-Lemma prop8 : forall trans sm, is_trace trans sm (compute_trace trans sm).
-Proof.
-  unfold is_trace.
-  setoid_rewrite prop7.
-  tauto.
-Qed.
-
-(* Deux traces différentes (listes) représentent le même ensemble. *)
-Remark is_trace_incl_right : forall tr sm tra1 tra2,
-  is_trace tr sm tra1 -> is_trace tr sm tra2 -> incl tra1 tra2.
-Proof.
-  unfold is_trace.
-  intros.
-  unfold incl.
-  intros.
-  apply H0.
-  apply H.
-  assumption.
-Qed.
-
-Remark is_trace_incl_eq : forall tr sm tra1 tra2,
-  is_trace tr sm tra1 -> is_trace tr sm tra2 -> (forall e, In e tra1 <-> In e tra2).
-Proof.
-  unfold is_trace.
-  intros.
-  setoid_rewrite H.
-  setoid_rewrite H0.
-  tauto.
-Qed.
 
 
 
@@ -303,76 +94,13 @@ Qed.
 Definition apply_link_pattern (tra:Trace) sm lk :list TargetLinkType := 
     lk.(linkPattern) (drop tra) (getIteration lk) sm (getSourcePiece lk) lk.(produced).
 
- (* predicative *)
-Inductive apply_link_pattern_rel (tra:Trace) (sm:SourceModel) (tlk:TraceLink) (lk:TargetLinkType) : Prop := 
-   | rr : 
-    List.In lk (tlk.(linkPattern) (* fixme *) (drop tra) (getIteration tlk) sm (getSourcePiece tlk) tlk.(produced)) ->
-      apply_link_pattern_rel tra sm tlk lk. 
-  
-(* Dans la sémantique axiomatique il peut y avoir plusieurs traces. 
-    CErtaines relations prennent donc une trace en paramètre. Pour deux traces différentes, 
-   [tlk.(linkPattern) (drop tra)] pourrait donner des résultats différents car rien ne contraint les expressions
-    utilisateur.
-    Par conséquent, on ne peut attendre une équivalence entre la sémantique axiomatique, et l'application du moteur de transformation.
-  
-    Possibilités pour résoudre ce problème :
-      1) spécifier plus précisément les propriétés d'une traces pour forcer l'unicité.
 
-      2) ne pas rechercher une équivalence entre la sémantique axiomatique 
-    et la sémantique exécutable, seulement une correction (sans complétude).
-
-      3) ajouter des hypothèses sur les fonctions utilisateurs permettant
-    de garantir l'équivalence. (resolve only)
-
-      4) implémenter les traces par des ensembles au lieu de listes.
-*) 
-
-
-
-(** Correct and complete. *)
-Lemma prop9 : forall tra sm tlk lk,
-  List.In lk (apply_link_pattern tra sm tlk) <->
-  apply_link_pattern_rel tra sm tlk lk.
-Proof.
-  unfold apply_link_pattern.
-  intros.
-  split ; intros.
-  + econstructor.
-    eassumption.
-  + inversion_clear H. assumption.
-Qed.
 
 
 
 (* executable *)
 Definition applyTrLkOnModel (sm : SourceModel) (tra:Trace): list TargetLinkType :=
     flat_map (apply_link_pattern tra sm) tra. 
-
-(* predicative *)
-Inductive applyTrLkOnModel_rel tra (sm : SourceModel) (lk: TargetLinkType) : Prop :=
- | r6 : forall tlk,
- (*   is_trace tr sm tra ->*) (* à quel niveau est-il le plus pertinent de forcer ceci ? *)
-    List.In tlk tra -> 
-    apply_link_pattern_rel tra sm tlk lk -> 
-    applyTrLkOnModel_rel tra sm lk. 
-
-(** Correctness & completeness. *)
-Lemma prop10 : forall sm tra lk,
-(*   is_trace tr sm tra -> *)
-   List.In lk (applyTrLkOnModel sm tra) <->
-  applyTrLkOnModel_rel tra sm lk.
-Proof.
-  unfold applyTrLkOnModel.
-  setoid_rewrite in_flat_map.
-  intros.
-  split ; intros.
-  + destruct H as (k & H1 & H2).
-    econstructor ; eauto.
-    eapply prop9 ; eassumption.
-  + inversion_clear H.
-    apply prop9 in H1.
-    eauto. 
-Qed.
 
 
 
@@ -395,89 +123,9 @@ Definition execute (tr: Transformation) (sm : SourceModel) : TargetModel :=
   |}.
 
 
-(* predicative *)
-Inductive is_produced_element (tr:Transformation) sm : TargetElementType -> Prop :=
-    | r7 : forall a b c, 
-        in_trace tr sm {| source := a; produced := b; linkPattern := c |} ->
-        is_produced_element tr sm b.
-
-(** Correctness & completeness *)
-Lemma prop11 : forall tr sm e,
-  In e ( (execute tr sm).(modelElements)) <->
-  is_produced_element tr sm e .
-Proof.
-  unfold execute.
-  simpl modelElements.
-  unfold produced_elements.
-  intros.
-  Search (In _ (map _ _)).
-  setoid_rewrite in_map_iff.
-  split ; intro.
-  + destruct H as (k & H1 & H2).  
-    destruct k.
-    simpl in H1.
-    subst.
-    econstructor. apply prop7. eassumption.
-  + inversion_clear H.
-    apply prop7 in H0.
-    eexists ; split ; [ | exact H0] ; reflexivity.
-Qed.
 
 
 
-Inductive is_produced_link tra sm (lk:TargetLinkType): Prop :=
-    | r8 : (*forall tra,*)  
-        (*is_trace tr sm tra ->*)
-        applyTrLkOnModel_rel tra sm lk->
-        is_produced_link tra sm lk.
-
-(** Correctness & completeness. *)
-
-Lemma prop12 : forall tr sm lk,  
-  In lk ( (execute tr sm).(modelLinks)) <->
-  is_produced_link (compute_trace tr sm) sm lk .
-Proof.
-  unfold execute.
-  simpl modelLinks.
-  intros.
-  split; intro.
-  + apply prop10  in H. 
-    econstructor.
-    assumption.
-  + inversion_clear H.
-    apply prop10.
-    assumption.
-Qed.
-
-(* Attention : Distinguer 
-   1) le résultat calculé est un résultat possible.
-   2) le résultat calculé est inclus dans un résultat possible. 
-        (Exemple: si le moteur renvoie un modèle vide, on ne veut pas que ce soit considéré comme correct.) 
-   3) le résultat calculé contient tous les résultats possibles.
-        (Exemple: on voudrait que le moteur renvoie les liens calculés pour une trace, pas pour toutes les traces possibles.) 
-
-  Question : un moteur peut-il utiliser plusieurs traces différentes (parallélisation) ?
-    
-*)
-
-Definition is_result (tr:Transformation) (sm:SourceModel) (tm:TargetModel): Prop :=
-  (forall e, (List.In e tm.(modelElements) <-> is_produced_element tr sm e)) /\ 
-  (exists tra, is_trace tr sm tra /\ forall lk, (List.In lk tm.(modelLinks) <-> is_produced_link tra sm lk)).
-
-
-(** Correctness *)
-Lemma prop13 : forall tr sm,  is_result tr sm (execute tr sm).
-Proof.
-  unfold is_result.
-  split.
-  + apply prop11.
-  + exists (compute_trace tr sm).
-    split.
-    - apply prop8.
-    - apply prop12.
-Qed.
-
-
-End Semantics.
+End Operational.
 
   
