core/AxiomaticSemantics.v
@@ -1,0 +1,420 @@
+(** This module defines the behavior of the model transformation engine. *)
+
+From core 
+  Require
+   utils.Utils 
+   Model 
+   Syntax 
+   TransformationConfiguration 
+   UserExpressions 
+   TraceLink 
+   Semantics.
+
+Import 
+  NotationUtils
+  OptionListUtils
+  Model 
+  Syntax 
+  TransformationConfiguration 
+  UserExpressions 
+  TraceLink.
+
+
+Section Axiomatic.
+
+Context {tc: TransformationConfiguration}.
+
+
+
+(** * Pattern matching *)
+
+(* predicative *)
+Definition isTuple (sm : SourceModel) ip : Prop := 
+  List.incl ip sm.(modelElements).
+
+Lemma prop1 : forall tr sm ip,
+  List.In ip (Semantics.allTuples tr sm) -> isTuple sm ip.
+Proof.
+  unfold Semantics.allTuples.
+  unfold isTuple.
+
+  intros ; eapply TupleUtils.tuples_up_to_n_incl ; eassumption.
+Qed. 
+
+
+
+
+(* predicative *)
+Definition matchingRule (tr: Transformation) (sm : SourceModel) (sp: InputPiece) r : Prop :=
+    List.In r tr.(rules) /\ UserExpressions.guard_ok r sm sp.
+
+(** Correct and complete *)
+Lemma prop2 :
+ forall tr sm sp r,
+   List.In r (Semantics.matchingRules tr sm sp) <-> matchingRule tr sm sp r.
+Proof.
+  unfold Semantics.matchingRules.
+  unfold matchingRule.
+  Search (In _ (filter _ _)).
+  setoid_rewrite filter_In.
+  unfold guard_ok.
+  unfold evalGuard.
+  tauto.
+Qed.
+
+
+
+
+
+
+(** * Building traces *)
+
+
+(* predicatif *)
+Inductive traceElementOnPiece_rel (o: OutputPatternUnit) (sm: SourceModel) (sp: InputPiece) (iter: nat)
+  : TraceLink -> Prop :=
+    | r1 : 
+      forall v, 
+        evalOutputPatternUnit_rel o sm sp iter v ->
+        traceElementOnPiece_rel o sm sp iter
+         {| 
+           source := (sp, iter, o.(opu_name)) ;
+            produced := v ;
+            linkPattern := o.(opu_link) 
+          |}.
+
+(** correct and complete *)
+Lemma prop3 : 
+  forall o sm sp it tl,
+  traceElementOnPiece_rel o sm sp it tl <-> Semantics.traceElementOnPiece o sm sp it = Some tl.
+Proof.
+  unfold Semantics.traceElementOnPiece.
+  intros ; split.
+  + intro H.
+    inversion_clear H.
+    unfold evalOutputPatternUnit_rel in H0.
+    unfold evalOutputPatternUnit.
+    rewrite H0.
+    reflexivity.
+  + intro H ; OptionUtils.monadInv H.
+    constructor.
+    exact H.
+Qed.
+
+
+
+(* predicatif *)
+Inductive traceIterationOnPiece_rel (r: Rule) (sm: SourceModel) (sp: InputPiece) (iter: nat) (tl:TraceLink) : Prop :=
+   | r2: forall o, 
+        List.In o r.(r_outputPattern) ->
+        traceElementOnPiece_rel o sm sp iter tl -> 
+      traceIterationOnPiece_rel r sm sp iter tl.
+
+(** correct and complete *)
+Lemma prop4 : forall r sm sp it tlk, 
+  traceIterationOnPiece_rel r sm sp it tlk <-> List.In tlk (Semantics.traceIterationOnPiece r sm sp it).
+Proof.
+  unfold Semantics.traceIterationOnPiece.
+  Search (In _ (flat_map _ _)).
+  setoid_rewrite in_flat_map.
+  Search (In _ (optionToList _)).
+  setoid_rewrite in_optionToList.
+  setoid_rewrite <- prop3.
+  intros ; split ; intro H. 
+  + inversion_clear H.
+    eauto.
+  + destruct H as (o & H1 & H2).
+    econstructor ; eauto.
+Qed.
+
+
+(* predicatif *)
+Inductive traceRuleOnPiece_rel (r: Rule) (sm: SourceModel) (sp: InputPiece) (tlk:TraceLink) : Prop :=
+  | r3 : 
+    forall nb_it current_it, 
+       current_it < nb_it -> 
+       evalIterator_rel r sm sp nb_it ->
+       traceIterationOnPiece_rel r sm sp current_it tlk ->
+       traceRuleOnPiece_rel r sm sp tlk.
+
+(* correct and complete *)
+Lemma prop5 : forall r sm sp tlk, 
+  traceRuleOnPiece_rel r sm sp tlk <-> List.In tlk (Semantics.traceRuleOnPiece r sm sp).
+Proof.
+  unfold Semantics.traceRuleOnPiece.
+  setoid_rewrite in_flat_map.
+  setoid_rewrite <- prop4.
+  intros ; split ; intro H.
+  + inversion_clear H. 
+    apply UserExpressions.p1 in H1.
+    rewrite H1.
+    exists current_it ; split ; [ | auto].
+    Search (In _ (seq _ _)).
+    apply in_seq.
+    simpl.
+    Lia.lia.
+  + destruct H as (current_it & H1 & H2).
+    econstructor ; [ | apply UserExpressions.c1 | exact H2].
+    apply in_seq in H1.  
+    simpl in H1.
+    Lia.lia.
+Qed.
+
+
+(* predicatif *)
+Inductive traceTrOnPiece_rel (tr: Transformation) (sm : SourceModel) (sp: InputPiece) (tl: TraceLink) : Prop :=
+  | r4 : forall r, 
+    traceRuleOnPiece_rel r sm sp tl ->
+    matchingRule tr sm sp r ->
+      traceTrOnPiece_rel tr sm sp tl.
+
+(** Correct and complete *)
+Lemma prop6 : forall tr sm sp tlk,
+  traceTrOnPiece_rel tr sm sp tlk <-> List.In tlk (Semantics.traceTrOnPiece tr sm sp).
+Proof.
+  unfold Semantics.traceTrOnPiece.
+  setoid_rewrite in_flat_map.
+  setoid_rewrite <- prop5.
+  setoid_rewrite prop2.
+  intros ; split ; intro H.
+  + inversion_clear H. eauto.
+  + destruct H as (r & H1 & H2).
+    econstructor ; eauto.
+Qed.
+
+(* predicatif *)
+Inductive in_trace (tr: Transformation) (sm : SourceModel) (tl:TraceLink) : Prop :=
+  | r5 : forall sp,
+     traceTrOnPiece_rel tr sm sp tl ->
+      isTuple sm sp ->
+      List.length sp <= tr.(arity) -> (* cohérence avec le moteur de référence *)
+    in_trace tr sm tl .  
+
+(** correct and complete *)
+Lemma prop7 : forall tr sm tlk, 
+  in_trace tr sm tlk <-> List.In tlk (Semantics.compute_trace tr sm).
+Proof.
+  unfold Semantics.compute_trace.
+  setoid_rewrite in_flat_map.
+  setoid_rewrite <- prop6.
+  intros ; split ; intro H.
+  + inversion_clear H.
+    exists sp ; split ; [ | assumption].
+    unfold Semantics.allTuples.
+    Search (In _ (TupleUtils.tuples_up_to_n _ _)).
+    apply TupleUtils.tuples_up_to_n_incl_length.
+    unfold isTuple in H1.
+    auto.
+  + destruct H as (ip & H1 & H2).
+    econstructor ; [ eassumption | | ].
+    - eapply prop1 ; eassumption.
+    - unfold Semantics.allTuples in H1.
+      Search (In _ (TupleUtils.tuples_up_to_n _ _)).
+      eapply TupleUtils.tuple_length ; eassumption.
+Qed.
+
+
+Definition is_trace trans sm tra : Prop :=
+  forall lk, List.In lk tra <-> in_trace trans sm lk.    
+(* On aurait pu définir ensemble en compréhension. *)
+
+Lemma prop8 : forall trans sm, is_trace trans sm (Semantics.compute_trace trans sm).
+Proof.
+  unfold is_trace.
+  setoid_rewrite prop7.
+  tauto.
+Qed.
+
+(* Deux traces différentes (listes) représentent le même ensemble. *)
+Remark is_trace_incl_right : forall tr sm tra1 tra2,
+  is_trace tr sm tra1 -> is_trace tr sm tra2 -> incl tra1 tra2.
+Proof.
+  unfold is_trace.
+  intros.
+  unfold incl.
+  intros.
+  apply H0.
+  apply H.
+  assumption.
+Qed.
+
+Remark is_trace_incl_eq : forall tr sm tra1 tra2,
+  is_trace tr sm tra1 -> is_trace tr sm tra2 -> (forall e, In e tra1 <-> In e tra2).
+Proof.
+  unfold is_trace.
+  intros.
+  setoid_rewrite H.
+  setoid_rewrite H0.
+  tauto.
+Qed.
+
+
+
+
+
+
+(** * Apply link part of the r.h.s of rules (uses traces) **)
+
+ (* predicative *)
+Inductive apply_link_pattern_rel (tra:Trace) (sm:SourceModel) (tlk:TraceLink) (lk:TargetLinkType) : Prop := 
+   | rr : 
+    List.In lk (tlk.(linkPattern) (* fixme *) (drop tra) (getIteration tlk) sm (getSourcePiece tlk) tlk.(produced)) ->
+      apply_link_pattern_rel tra sm tlk lk. 
+  
+(* Dans la sémantique axiomatique il peut y avoir plusieurs traces. 
+    CErtaines relations prennent donc une trace en paramètre. Pour deux traces différentes, 
+   [tlk.(linkPattern) (drop tra)] pourrait donner des résultats différents car rien ne contraint les expressions
+    utilisateur.
+    Par conséquent, on ne peut attendre une équivalence entre la sémantique axiomatique, et l'application du moteur de transformation.
+  
+    Possibilités pour résoudre ce problème :
+      1) spécifier plus précisément les propriétés d'une traces pour forcer l'unicité.
+
+      2) ne pas rechercher une équivalence entre la sémantique axiomatique 
+    et la sémantique exécutable, seulement une correction (sans complétude).
+
+      3) ajouter des hypothèses sur les fonctions utilisateurs permettant
+    de garantir l'équivalence. (resolve only)
+
+      4) implémenter les traces par des ensembles au lieu de listes.
+*) 
+
+
+
+(** Correct and complete. *)
+Lemma prop9 : forall tra sm tlk lk,
+  List.In lk (Semantics.apply_link_pattern tra sm tlk) <->
+  apply_link_pattern_rel tra sm tlk lk.
+Proof.
+  unfold Semantics.apply_link_pattern.
+  intros.
+  split ; intros.
+  + econstructor.
+    eassumption.
+  + inversion_clear H. assumption.
+Qed.
+
+
+
+(* predicative *)
+Inductive applyTrLkOnModel_rel tra (sm : SourceModel) (lk: TargetLinkType) : Prop :=
+ | r6 : forall tlk,
+ (*   is_trace tr sm tra ->*) (* à quel niveau est-il le plus pertinent de forcer ceci ? *)
+    List.In tlk tra -> 
+    apply_link_pattern_rel tra sm tlk lk -> 
+    applyTrLkOnModel_rel tra sm lk. 
+
+(** Correctness & completeness. *)
+Lemma prop10 : forall sm tra lk,
+(*   is_trace tr sm tra -> *)
+   List.In lk (Semantics.applyTrLkOnModel sm tra) <->
+  applyTrLkOnModel_rel tra sm lk.
+Proof.
+  unfold Semantics.applyTrLkOnModel.
+  setoid_rewrite in_flat_map.
+  intros.
+  split ; intros.
+  + destruct H as (k & H1 & H2).
+    econstructor ; eauto.
+    eapply prop9 ; eassumption.
+  + inversion_clear H.
+    apply prop9 in H1.
+    eauto. 
+Qed.
+
+
+
+
+
+(** * Execute **)
+
+(** Main definition below. *)
+
+
+
+(* predicative *)
+Inductive is_produced_element (tr:Transformation) sm : TargetElementType -> Prop :=
+    | r7 : forall a b c, 
+        in_trace tr sm {| source := a; produced := b; linkPattern := c |} ->
+        is_produced_element tr sm b.
+
+(** Correctness & completeness *)
+Lemma prop11 : forall tr sm e,
+  In e ( (Semantics.execute tr sm).(modelElements)) <->
+  is_produced_element tr sm e .
+Proof.
+  unfold Semantics.execute.
+  simpl modelElements.
+  unfold Semantics.produced_elements.
+  intros.
+  Search (In _ (map _ _)).
+  setoid_rewrite in_map_iff.
+  split ; intro.
+  + destruct H as (k & H1 & H2).  
+    destruct k.
+    simpl in H1.
+    subst.
+    econstructor. apply prop7. eassumption.
+  + inversion_clear H.
+    apply prop7 in H0.
+    eexists ; split ; [ | exact H0] ; reflexivity.
+Qed.
+
+
+
+Inductive is_produced_link tra sm (lk:TargetLinkType): Prop :=
+    | r8 : (*forall tra,*)  
+        (*is_trace tr sm tra ->*)
+        applyTrLkOnModel_rel tra sm lk->
+        is_produced_link tra sm lk.
+
+(** Correctness & completeness. *)
+
+Lemma prop12 : forall tr sm lk,  
+  In lk ( (Semantics.execute tr sm).(modelLinks)) <->
+  is_produced_link (Semantics.compute_trace tr sm) sm lk .
+Proof.
+  unfold Semantics.execute.
+  simpl modelLinks.
+  intros.
+  split; intro.
+  + apply prop10  in H. 
+    econstructor.
+    assumption.
+  + inversion_clear H.
+    apply prop10.
+    assumption.
+Qed.
+
+(* Attention : Distinguer 
+   1) le résultat calculé est un résultat possible.
+   2) le résultat calculé est inclus dans un résultat possible. 
+        (Exemple: si le moteur renvoie un modèle vide, on ne veut pas que ce soit considéré comme correct.) 
+   3) le résultat calculé contient tous les résultats possibles.
+        (Exemple: on voudrait que le moteur renvoie les liens calculés pour une trace, pas pour toutes les traces possibles.) 
+
+  Question : un moteur peut-il utiliser plusieurs traces différentes (parallélisation) ?
+    
+*)
+
+Definition is_result (tr:Transformation) (sm:SourceModel) (tm:TargetModel): Prop :=
+  (forall e, (List.In e tm.(modelElements) <-> is_produced_element tr sm e)) /\ 
+  (exists tra, is_trace tr sm tra /\ forall lk, (List.In lk tm.(modelLinks) <-> is_produced_link tra sm lk)).
+
+
+(** Correctness *)
+Lemma prop13 : forall tr sm,  is_result tr sm (Semantics.execute tr sm).
+Proof.
+  unfold is_result.
+  split.
+  + apply prop11.
+  + exists (Semantics.compute_trace tr sm).
+    split.
+    - apply prop8.
+    - apply prop12.
+Qed.
+
+
+End Axiomatic.
+
+  
